ޔޫނުސްގެފާނު JON

ޔޫނުސްގެފާނު ވާހަކަ

ތަޢާރަފު

ޔޫނުސްގެފާނުގެ ވާހަކައަކީ މާތްކަލާނގެ އިސްރާއީލުގެ މީހުންނަށް އެންގެވި މަތިވެރި އެންގެވުމެކެވެ. މި ވާހަކައިގައި މިވަނީ އެކަލާނގެ ނަބީބޭކަލެއްގެ ދަރަޖަ ދެއްވައި ފޮނުއްވި ބޭކަލެއްގެ ވާހަކައެވެ. އޭރު އެކަލޭގެފާނު ހުންނެވީ ނިނީވާއަށް ވަޑައިގަންނަވައި ނަބީކަމުގެ ފުރިހަމަ ޒިންމާ އުފުއްލަވަން ތައްޔާރަކަށް ނޫނެވެ. އެހެނީ ނިނީވާއަކީ އިސްރާއީލީންގެ ނުހަނު ހަތުރުވެރި ބަޔަކު ދިރިއުޅޭ ތަނެކެވެ. އެއީ އޭރު އައްޝޫރުގެ ވެރި ރަށެވެ. ޔޫނުސްގެފާނަށް މާތްކަލާނގެ އެންގެވީ އެރަށަށް ވަޑައިގެން އެރަށުގެ އަހުލުވެރީންނަށް އެކަލާނގެ އަންގަވާ އެންގެވުމެއް އިއްވައި ދެއްވުމަށެވެ. އެހެންނަމަވެސް އެ ޒިންމާ އުފުއްލެވުމަށް އެކަލޭގެފާނު ފަސްޖެހިވަޑައިގަތެވެ. އެކަލޭގެފާނު ބޭނުންފުޅުވީ ނިނީވާގެ އަހުލުވެރީންނަށް ބޮޑު މުސީބާތެއް އައިސް އެރަށް ހަލާކުވެ ދިއުމަށެވެ.

މިހެންވެ އެކަލޭގެފާނު އެކަލާނގެ އެންގެވި އެންގެވުމަށް ރެކިވަޑައިގަންނަވަން އުޅުއްވީއެވެ.

މި ވާހަކައިން އެނގިގެންދާ ކަމަކީ އިސްރާއީލަކީ މާތްކަލާނގެ ޙަޟުރަތުގައި ޚާއްސަ ޤައުމެއް ކަމަށް ވިޔަސް ކޮންމެ ތަނެއްގައި އޮތް ކޮންމެ ޤައުމެއްގެ ބައެއް ނަމަވެސް ހުރިހާ އިންސާނުންނާއި މަޚުލޫޤުންނާ މެދުގައިވެސް މާތްކަލާނގެ ރަޙުމު ކުރައްވައި އޯގާވެރިވެ ވޮޑިގަންނަވާނެ ކަމެވެ. އަދި މިވާހަކައިން ދައްކައިދެނީ މާތްކަލާނގެ އެންގެވި މުހިންމު ކަމެއް ނުކޮށް އެކަމަކާ ދުރަށް ދިޔަ މީހަކާ މެދު ކަންތައް ވެގެން ދިޔަގޮތެވެ. އަދި މިވާހަކައިން އެނގިގެންދާ އަނެއް ކަމަކީ މާތްކަލާނގެ މީހަކާ ކަމެއް ހަވާލު ކުރައްވައިފިނަމަ އެކަމެއް ކުރުމުގެ ކުޅަދާނަކަން އެމީހެއްގެ ކިބައިގައި ލައްވާ ކަމެވެ. އަދި ހަމަ އެފަދައިން ކިތަންމެ ނުރައްކާތެރި ޙާލަތެއް މެދުވެރިވިޔަސް އެކަމުން އެމީހަކު ސަލާމަތްކޮށްދެއްވައި އެ ޒިންމާއެއް އުފުލުމުގެ ޤާބިލުކަން އެމީހަކަށް ދެއްވާ ކަމެވެ.

މި ވާހަކައިގައި މުހިންމު ދެ ހާދިސާއެއް ހިނގައެވެ.

1. އެއީ ޔޫނުސްގެފާނު މާތްކަލާނގެ އެންގެވި ކަމެއް ނުކުރައްވައި އެކަމަށް ފުރަގަސް ދެއްވައި ވަޑައިގަތުން.

2. ޔޫނުސްގެފާނު ނިނީވާއަށް ވަޑައިގެން މާތްކަލާނގެ އެންގެވި އެންގެވުން އެރަށުގެ މީހުންނަށް އަންގައި ދެއްވުމަށް ފަހު ވެސް މާތްކަލާނގެ ދެކެ ކޯފާވެ ވަޑައިގެންނެވުން. އަދި މާތްކަލާނގެ ނިނީވާގެ މީހުންނާމެދު އޯގާވެރިވެ ވޮޑިގެންނެވި ސަބަބު ޔޫނުސްގެފާނަށް އަންގަވައި ދެއްވި ގޮތް.

މި ވާހަކައިގެ ފުރަގަހުގައި ހިމެނިފައިވީ އަނެއް ކަމަކީ ބަޔަކު ކިތަންމެ ބޮޑު ކުށެއްކުރަމުން ދިއުމަށް ފަހުވެސް މާތްކަލާނގެ ކިބަފުޅަށް އެނބުރި އެކަމުން ރުޖޫޢަވެ އަލުން އެކަންތައް ތަކުރާރު ނުކުރުމަށް ޢަޒުމު ކަނޑައަޅައިފިނަމަ މާތްކަލާނގެ އެ ބަޔެއްގެ އަޑު އައްސަވައި އެބަޔަކަށް ކުރިމަތި ކުރެއްވުމަށް ނިންމަވާފައިވާ މުސީބާތެއްވެސް ފޮނުއްވުން ހުއްޓަވާލައްވަފާނެ ކަމެވެ. ނިނީވާއަކީ އިސްރާއީލްގެ ޤައުމަކަށް ނުވެއެވެ. އެ ރަށަށް ކޮންމެ ފަދަ މުސީބާތެއް ކުރިމަތިވިޔަސް އެކަލޭގެފާނަށް ހެވެވެ. އެހެންކަމުން އެ އެންގެވުމަށް ފުރަގަސް ދެއްވައި ވަޑައިގެންނެވީއެވެ. އެހެންނަމަވެސް މާތްކަލާނގެ އެކަލޭގެފާނު ސަލާމަތް ކުރެއްވީ ހިތަށްވެސް ގެންނަން އުނދަގޫ ފަދަ ގޮތެއްގައެވެ. އެކަލާނގެ ކުޅަދުންވަންތަކަން ދައްކުވައިދޭ ފަދަ އިބުރަތްތެރި ގޮތެއްގައެވެ. އެކަލާނގެ އަމުރުފުޅު ހިންގަވާ މަތިވެރި ރޭއްވެވުން މި ވާހަކައިން އެނގިގެން ދެއެވެ. އެކަލާނގެ މީސްތަކުންނަށް ކަންކަން އަންގަވާ ގޮތާއި އަދި އެ އެންގެވުމާއި އެއްގޮތަށް ކިޔަމަންތެރިކަމާއެކު ކަންކަން ކުރާ މީހުންނަށް ދެއްވާ މަތިވެރި ނިޢުމަތް މި ވާހަކައިން ފެނިގެން ދެއެވެ.

ޔޫނުސްގެފާނު މާތްކަލާނގެއަށް ފިއްލަވަން ވަޑައިގެންނެވުން

1 1‏-2 އެއްދުވަހަކު އަމިއްތައިގެ ދަރިކަލުން ޔޫނުސްގެފާނަށް މާތްރަސްކަލާނގެ އެންގެވިއެވެ. ”ބޮޑު ރަށެއްކަމުގައިވާ 1‏:1‏-2 ނިނީވާ އަކީ އުތުރު އީރާގުގެ ޓިގުރިސް ކޯރުގެ ކައިރި ހިސާބުގެ ރަށެއް. މިރަށް އޮންނަނީ މޯސެލްއާ ކުރިމަތީގައި. ނިނީވާގެ މީހުންގެ އުޅުން މާބޮޑަށް ގޯސްވެއްޖެ. އެކަން ތިމަންކަލާނގެ ސަމާލުކަމަށް އަތުވެއްޖެ. އެވާހަކަ އެމީހުންގެ ގާތުގައި ގޮސް ބުނޭ!“

3 މިހެން އެންގެވީމާ ޔޫނުސްގެފާނު ކަންކުރެއްވި ގޮތަކީ އިސްރާއީލުގެ 1‏:3 ޔާފާ އަކީ އިސްރާއީލުގެ ހައިފާއާއި މިސްރާ ދެމެގައި އޮންނަ ރަށެއް. ޔާފާގެ ގޮނޑުދޮށަށް ވަޑައިގެން އެތަނުން އޮޑިއަކަށް ކުލިދައްކަވައި އެއަށް އަރުއްވައިގެން ނިނީވާއާ ދިމާ އިދިކޮޅަށް ދާން އޮންނަ 1‏:3 ތަރްސީސްއަކީ ނޫޙުގެފާނުގެ ކާފަ ދަރިކަލުންނަށް ނިސްބަތް ކުރެވިފައިވާ ނަމެކެވެ. އެއީ މިހާރުގެ ސްޕޭންގެ ރަށެއް ކަމަށް ވާ ތަރްސީސްއެވެ. ތަރްސީސްއަށް ދިއުމަށް ދަތުރު ފެއްޓެވީއެވެ. މާތްރަސްކަލާނގެއަށް ފިއްލެވުމަށް ކަމަށް ހިތައެވެ.

4 ކަނޑު ދެބައި ނުވަނީސް މާތްރަސްކަލާނގެ އަމުރުފުޅަށް ގަދަފަދަ ވައިރޯޅިއެއް އައިސް ކަނޑު ގަދަކޮށްލައިފިއެވެ. އިސާހިތަކު އޮޑިއަށް ނުކަތާ ވަރުވެއްޖެއެވެ. ހީވަނީ ހަމަ ދެންމެ ދެންމެ އޮޑި ފުނޑުފުނޑުވެ ޣަރަގުވެދާނެ ހެންނެވެ. 5 ފަޅުވެރިން ބިރުން ގޮތްހުސްވެ އެމީހަކު ދަންނަ ކަލާނގެއަކަށް ދުޢާކޮށް ކިޔުނު ހެޔޮ އެއްޗެއް ކިޔާ ރޮއިހޭރެން ފަށައިފިއެވެ. އަދި އެމީހެއްގެ އަތުޖެހުނު އެއްޗެއް ކަނޑަށް އުކައި އޮޑި ފެންމަތީގައި ބެހެއްޓޭތޯ މަސައްކަތް ކުރަން ފަށައިފިއެވެ. މިކަންތައް ހިނގަމުން ދިޔައިރު ޔޫނުސްގެފާނު އޮންނެވީ ވަތުތެރަށް އެރިވަޑައިގެން ގަދަ އަވަހާރަފުޅުގައެވެ. 6 އޮޑީގެ ކައްޕިތާނަށް މިކަން އެނގުމުން އެކަލޭގެފާނަށް ގޮވައި ހޭފުޅު ލައްވައިފިއެވެ. ”މިވަރުވެގެން ދާއިރުވެސް ކަލޭ ތިއޮންނަނީ ނިދާފައިތަ؟“ ކައްޕިތާނު ރުޅިއައިސްގެން ބުންޏެވެ. ”ތެދުވެ ކަލޭގެ ކަލާނގެއަށް ވެސް ދަންނަވާބަލަ މި މުސީބާތުން އަހަރެމެން މިންޖު ކޮށްދެއްވާތޯ.“

7 މި މުސީބާތެއް އެމީހުންނަށް މި ލައިގަތީ ކީއްވެތޯ ބެލުމަށް ފަޅުވެރިން އޭރު ދަނީ ފާލު ބަލަމުންނެވެ. ފާލަށް އެރީ އެކަލޭގެފާނެވެ. 8 ”ކަލޭ ތީ ކޮންތާކުން އައިސް އަރާހުރި ކާކުތަ؟“ އެމީހުން ހަޅޭލަވައިގަތެވެ. ”އަހަރެމެންނަށް މި މުސީބާތެއް މި ލައިގަތީ ކީއްވެތަ؟ ކަލޭ ތީ ކީއްކުރާ މީހެއްތަ؟“

9 ”އަހަރެން މީ ޢިބްރާނީއެއް“. 1‏:9 އިބްރާނީންނަކީ އިބްރާހީމްގެފާނުގެ ދަރިކޮޅުގެ މީހުންނެވެ. މިމީހުން އަޅުކަންކޮށް ހަދަނީ މާތްރަސްކަލާނގެއަށެވެ. ޔޫނުސްގެފާނު ވިދާޅުވިއެވެ. ”އަހަންނަކީ އުޑުތަކާއި ބިމާއި ކަނޑު ހެއްދެވި މާތްރަސްކަލާނގެއަށް އަޅުކަން ކުރާ މީހެއް.“

10 އެކަލޭގެފާނު އެއުޅުއްވަނީ މާތްރަސްކަލާނގެއަށް ފިއްލަވަންކަން އެކަލޭގެފާނުގެ ބަސްފުޅުން އެމީހުންނަށް އެނގުމުން އެމީހުން ގަތީ އަމަށަކު ބިރެއް ނޫނެވެ. ”ތިޔަވަރުގެ ކަމެއް ކަލޭ ތިޔަކުރީ ކީއްވެތަ؟“ އެމީހުން ބުންޏެވެ. 11 އޭރު ކަނޑު އަންނަނީ ކެކި އުތުރެމުންނެވެ. ދެނަކާ ދެނެއް ނެތެވެ. ”މި ކަންތަކުން ސަލާމަތްވާން އަހަރެމެން ކުރަންވީ ކީއްތަ؟“ އެމީހުން ސުވާލު ދެންނެވިއެވެ.

12 ”އަހަރެން ކަނޑަށް އެއްލާލާ! އޭރުން ތިޔަ ހުރިހާކަމެއް ރަނގަޅުވީ.“ އެކަލޭގެފާނު ވިދާޅުވިއެވެ. ”މިއީ އަހަންނާހެދި ކަލޭމެންނަށް ލައިގަނެގެން އުޅޭ މުސީބާތެއް.“

13 އެހެންނަމަވެސް އެގޮތަށް ކަންތައް ނުކޮށް އެމީހުން އުޅުނީ ހިކިފަސްތަނަކަށް ކައިރި ކުރެވޭތޯއެވެ. އެމީހުން ފަލިޖަހައި ހޭރިޔާކޮށް އެގޮތް މިގޮތަށް މަސައްކަތް ކޮށް އުޅެ ވަރުބަލިވި އިރުވެސް ހަމަ ހިލާ އެއްތަނަކަށްވެސް ކައިރި ކުރެވޭނެ ގޮތެއް ނުވިއެވެ. ހައްތާ ދިޔައީ ގަދަވެ ނުރައްކާ ވަމުންނެވެ. އޭރު އަތަކަށް ފަޔަކަށް އޮބިއޮންނަ ވަރެއް ނޫނެވެ.

14 ދެން އެމީހުން މާތްކަލާނގެއަށް ދެންނެވިއެވެ. ”މި މީހާ ކުރި ކުށަކާހެދި އަޅަމެންގެ ފުރާނަ ނުގެންދަވާދޭވެ! އަދި ކުށެއްނެތް މީހަކު މަރާލުމުގެ އިލްޒާމު އަޅަމެންގެ ބޮލުގައި ނުއަޅުއްވާނދޭވެ! އިނބަ ރަސްކަލާނގެ އެދިވޮޑިގަންނަވާ ގޮތަކީ މިއީތާ!“

15 މިހެން ދުޢާ ދެންނެވުމަށް ފަހު އެމީހުން އެކަލޭގެފާނު ކަނޑަށް އެއްލާލައިފިއެވެ. ހަމަ އެއާއެކު ވައިހިނދި ކަނޑު މަޑުވެ އޮމާން ވެއްޖެއެވެ. 16 ދެން، މި މީހުންނަށް މާތްރަސްކަލާނގެ ކުޅަދުންވަންތަކަން ފެނި ގަތް ބިރެއްގެ ބޮޑުކަމުން އެކަލާނގެއަށް ޤުރުބާނީއެއް ވެދުންކޮށް ނަދުރުބުނެ ހަދައްޕެވެ.

17 އޭރު މާތްރަސްކަލާނގެ ވަނީ އެކަލޭގެފާނު ދިރުވާލާނެ ބޮޑު މަހެއް ތައްޔާރު ކުރައްވައި ހަމަޖައްސަވާފައެވެ. އެ މަހުގެ ބަނޑުތެރޭގައި އެކަލޭގެފާނު ތިންރޭ ތިންދުވާ ވަންދެން އޮންނެވިއެވެ.

ބޮޑު މަހުގެ ބަނޑުތެރޭ އޮންނަވައިގެން ޔޫނުސްގެފާނު ކުރެއްވި ދުޢާފުޅު

2 1 ދެން ޔޫނުސްގެފާނު އެ މަހުގެ ބަނޑުތެރޭގައި ލެއްވި ހިނދު މިފަދައިން ދުޢާފުޅު ކުރެއްވިއެވެ.

2 ”މިއަޅާ ފުންކަނޑުގެ ކަށްވަޅުގައި މަރުގެ ތުންފަތްމަތީ މި މުސީބާތުގައި ވީ ހިނދު ތިޔަ މަތިވެރި ކަލާނގެއަށް ދުޢާ ދެންނެވީމު.

އިނބަރަސްކަލާނގެ އެދުޢާ އައްސަވައި ވޮޑިގަންނަވައި އިޖާބަ ކުރެއްވީމު.

3 އިނބަރަސްކަލާނގެ މި އަޅާ ކަނޑުލެއްވި ހިނދު ފޮނުއަރައިގެން

ކެކެމުން އައި ބިޔަ ރާޅުތަކުގެ ހޮޅިދަށުވެ

ފުންކަނޑުގެ އެންމެ ފުންމިނަށް މިއަޅާ ގެނބިގެން ދިޔަ.

4 އެހިނދު މިއަޅާއަށް ހީކުރެވުނު. އިނބަރަސްކަލާނގެ ބައްލަވާވޮޑިގަތުމުގެ ދަށުން

މިއަޅާ މި ބޭރުވީތާއޭ.

އެހެނަސް އެ މަތިވެރި ބައިތުލް މަޤްދިސަށް

މިއަޅާ އަލުން ގެންދަވާނެކަމުގެ އުންމީދު މިއަޅާ ގެއްލުވައެއް ނުލަން.

5 ކެކިގެން އުތުރިއަރަމުން އައި

ލޮނުގަނޑު އައިސް ވަށާލައި މިއަޅާގެ ނޭވާ ހާސްކޮށްލި.

މޫދުވިނަތައް އައިސް މިއަޅާގެ ބޮލުގައި އޮޅާލި.

6 ބިޔަ ފަރުބަދަތަކުގެ މުލާ ހަމަޔަށް ގެނބިގެންދިޔަ ހިނދު،

މަރު އައިސް މިއަޅާ ގެންގޮސް ގައިދުކޮށްލި ހިނދު،

އިނބަރަސްކަލާގެ އެ އަނދިރިވަޅުގަނޑުން މިއަޅާ ނެރުއްވީމު.

7 މިއަޅާގެ ދިރިހުރުމުގެ ހުޅުކޮޅު ކަނިވެ މަރު ގާތްވެގެން އައި ވަގުތު

އިނބަރަސްކަލާގެ މަތިން ހަނދުމަވެ ދުޢާ ދެންނެވީމު.

އިނބަރަސްކަލާގެ މަތިވެރި ދަރުބާރުން އެދުޢާ އައްސަވައި އިޖާބަ ކުރެއްވީމު.

8 އަގެއް ނެތް ބުދުތަކަށް އަޅުކަންކޮށް އުޅޭ މީހުން އެތިބެނީ

އޯގާވެރި ކަލަކަށް ފުރަގަސްދީގެން.

9 އެހެނަސް މިއަޅާ އިނބަރަސްކަލާނގެއަށް

މަދަހަ ސަނާގެ ޤުރުބާނީއެއް ހަރުއަޑުން ހުށަހަޅަން.

މިއަޅާގެ ނަދުރު ފުއްދާހުށީން.

މިއަޅާއަށް ދިންނެވުން ލިބުން އޮތީ އިނބަ ރަސްކަލާނގެ ކިބަފުޅުން.“

10 އެހިނދު މާތްރަސްކަލާނގެ އެމަހަށް އަމުރުފުޅު ކުރެއްވުމުން ހިކިފަސްތަނަކަށް ގޮސް އެ މަސް އެކަލޭގެފާނު ހޮޑަށްލައިފިއެވެ.

ޔޫނުސްގެފާނު މާތްކަލާނގެ އަމުރުފުޅަށް ކިޔަމަންގަތުން

3 1‏-2 އަނެއް ފަހަރުވެސް މާތްރަސްކަލާނގެ އެކަލޭގެފާނަށް އަމުރުފުޅު ކުރެއްވިއެވެ. ”ނިނީވާއަކީ ބޮޑު ރަށެއް. އެރަށަށް ގޮސް އެ ރަށުގެ މީހުންނަށް ތިމަންކަލާނގެ ފަރާތްޕުޅުން އިންޒާރުގެ ޚަބަރު އިއްވާށޭ.“ ދެން ޔޫނުސްގެފާނު އެ އަމުރުފުޅަށް ތަބާވެ އެރަށަށް ދިއުމަށް ހިންގަވައި ވަޑައިގަތެވެ.

3 ނިނީވާއަކީ ވަރަށް ބޮޑު ރަށެކެވެ. ރަށުގެ އެއްކޮޅުން އަނެއްކޮޅަށް ހިނގަން ތިން ދުވަސް ހޭދަވިއެވެ. 4 އެކަލޭގެފާނު އެރަށަށް އަރައިވަޑައިގެންނެވި ފުރަތަމަދުވަހު މި ފަދައިން އިންޒާރު ދެއްވިއެވެ. ”ސާޅީސް ދުވަހުގެ ތެރޭގައި މި ރަށް ނެތި ހަލާކުވެދާނެ.“

5 ނިނީވާގެ އަހުލުވެރިން މާތްރަސްކަލާނގެ ކިބަފުޅުން އައި އިންޒާރު އަޑު އަހައި ކިޔަމަންގެންފިއެވެ. އަދި ކުޑައިން ބޮޑަށް އެންމެހައި މީހުން ކެއުން ބުއިން ހުއްޓާލައި މޮޅީން މޮޅި ސާލު ލައިފި ރޯދަޔަށް ތިބެއްޖެއެވެ.

ނިނީވާގެ އަހުލުވެރީން ތައުބާވުން

6 ރަސްގެފާނަށް މި ޚަބަރު އިވިވަޑައިގަތުމުން ތަޚުތުން ފައިބައިވަޑައިގެން އިއްޒަތުގެ ހެދުންކޮޅު ބާލުއްވައި ކިއްތާނީގެ ދެރަ ހެދުމެއް ތުރުކުރައްވައި އަޅިއާއި ކިލާހުރި ބިމުގައި އިށީނދެވަޑައިގެންނެވިއެވެ.

7 ދެން ކޮއިލުތެރޭން ރަސްގެފާނާއި ބޮޑުން މި ފަދައިން އަމުރު މަޢުރޫފު ނެރުއްވައިފިއެވެ. ”އެއްވެސް މީހަކު އަދި އެއްވެސް ގެރިބަކަރި ޖަނަވާރަކުވިޔަސް މިއަދުން ފެށިގެން ކައިބޮއި ހަދައިގެން ނުވާނެއެވެ. 8 ހުރިހާ އެންމެންވެސް މޮޅިސާލު ލާށެވެ. މިކަމުން ޖަނަވާރެއްވެސް އިސްތިސްނާއެއް ނެތެވެ. އަދި އެންމެހައި ވިޔާނުދާ ފާފަތަކުން ދުރުވެ މާތް ﷲއަށް އަޑުން އަޑުނަގާ ދުޢާ ދެންނެވުންމަތީގައި ތިބޭށެވެ. 9 ފަހަރުގައި ﷲގެ އިރާދަފުޅު ބަދަލުކުރައްވައި އަހަރެމެންގެ މައްޗަށް އޯގާވަންތަވެ ވޮޑިގެން އަހަރެމެން މަރުން މިންޖު ކުރައްވައި މި ރަށް ސަލާމަތް ކުރައްވައި ފާނެއެވެ.“

10 ދެން މި މީހުން އެގޮތަށް ކަންތައް ކުރިތަން ދެކެވޮޑިގެން އެމީހުންނާއިމެދު އެކަލާނގެ އިރާދަފުޅު ބަދަލުކުރައްވައި އެރަށް ހަލާކުކޮށް ނައްތަވާ ނުލައްވައި މިންޖު ކުރައްވައިފިއެވެ.

މާތްކަލާނގެ އޯގާވަންތަކަމާމެދު ޔޫނުސްގެފާނު ނުރުހުންވެ ވަޑައިގަތުން

4 1 މާތްކަލާނގެ އިރާދަފުޅު ބަދަލު ކުރެއްވީތީ ޔޫނުސްގެފާނު ނުރުހުންވެ ރުޅިގަދަ ވެއްޖެއެވެ. 2 އެކަލޭގެފާނު ޝަކުވާ ދެންނެވިއެވެ. ”މިއަޅާ ރަށުން ފުރުމުގެ ކުރީންވެސް ދެންނެވީމު ނޫންތޯ؟ އިނބަރަސްކަލާނގެ އަކީ ކޯފާ މަޑު ކުރައްވާ ކެއްތެރިވެ ވޮޑިގަންނަވާ އޯގާވަންތަ ރަސްކަލާނގެއޭ. އިނބަރަސްކަލާނގެ އެކަކަށްވެސް ކޯފާއެއް ފޮނުއްވުމަށް އަވަސްވެ ވޮޑިއެއް ނުގަންނަވާނެޔޭ. އެކަމެއް ނުކުރައްވައި ދޫކޮށްލައްވައިފާނެޔޭ. އެފަހަރުވެސް މިރަށަށް ނައިސް، ތިރްސީސް ދިއުމަށް މި އަޅާ ދަތުރުކުރީ އެހެންވީމައޭ. އިނބަ ރަސްކަލާނގެއަކީ މީސްތަކުންގެ މައްޗަށް ލޯބިވެ ވޮޑިގަންނަވާ ރަސްކަލާނގެ ކަން މިއަޅާއަށް އެނގޭ. 3 މިއަޅާ ބުނިގޮތަށް އެކަންތައް ނުވާނަމަ މިއަޅާ މަރުގެންނެވުންވެސް މާހެޔޮ.“

4 މާތްރަސްކަލާނގެ އެކަލޭގެފާނަށް އިޖާބަ ދެއްވިއެވެ. ”ކަލޭގެފާނު މި ކަމާ ނުރުހުންވުމަށް ކަލޭގެފާނަށް އޮތީ ކޮން ޙައްޤެއްތަ؟“

5 ދެން ޔޫނުސްގެފާނު އެރަށުގެ އިރުމަތީފަރާތަށް ވަޑައިގެން އެތަނުގައި ފިޔަފާޅިގަޑެއް ޖައްސަވައި އެތާ އިންނަވައި އެރަށަށް ވާގޮތެއް ބައްލަވަމުން ގެންދެވިއެވެ. 6 އެކަލޭގެފާނު އެހެން އިންނަވަނިކޮށް މަތިވެރި މާތްރަސްކަލާނގެ އަމުރުފުޅަށް ބިޔަ ވެޔޮގަހެއް އެތަނުގައި ހެދި އެކަލޭގެފާނަށް ހިޔާ ޖެހި ފިނިކަންލިބޭނެ ގޮތް މެދުވެރި ވެއްޖެއެވެ. މިކަމާ އެކަލޭގެފާނު ވަރަށް އުފާފުޅު ވިއެވެ. 7 އެހެންނަމަވެސް އެރޭފަތިހު އެގަސް ކާލާނެ ފަންޏެއް ފޮނުއްވައި ގަސް މަރުވެ ނެތިދާނެގޮތް މާތްﷲ މެދުވެރި ކުރައްވައިފިއެވެ. 8 ހެނދުނު އިރު އެރުމާއި އެކު އެކަލާނގެ އަމުރުފުޅަށް ހޫނު ގަދަވެ އިރުމަތީ ފަރާތުން ހޫނު ވައެއް އަތުވެއްޖެއެވެ. މި އައި ގަދަ ދިލަހޫނު އަވި އެކަލޭގެފާނުގެ އިސްތަށިފުޅަށް އެޅި އެކަލޭގެފާނު އަނބުރައިގަންނަ ވަރުވެއްޖެއެވެ. ދެން އެކަލޭގެފާނު މަރަށް ތައްޔާރުވެ ވަޑައިގަތެވެ. އެކަލޭގެފާނު ދުޢާ ދެންނެވިއެވެ. ”މިގޮތުގައި ދިރިހުރުމަށް ވުރެން އަޅުގަނޑު ފުރާނަ ގެންދެވުންވެސް މާ ހެޔޮ.“

9 ދެން މާތްﷲ ޔޫނުސްގެފާނާ ސުވާލު ކުރެއްވިއެވެ. ”އޭ ޔޫނުސް! އެ ގަސް މަރުވީތީ އެކަމާ ކަލޭގެފާނު ރުޅިއަންނަން އޮތީ ކޮން ޙައްޤެއް؟“ ޔޫނުސްގެފާނު ދެންނެވިއެވެ. ”ރުޅިއާދެވޭ! އެގަސް މަރުވީތީ މިއަޅާ މަރުވާހާ ވަރަށް އެބަ ރުޅި އާދެވޭ.“

10 މާތްރަސްކަލާނގެ އިޖާބަ ދެއްވިއެވެ. ”އެގަހަކީ ކަލޭގެފާނު ކުރެއްވި އެއްވެސް ކަމަކާ ނުލާ މިތަނުގައި އެއްދުވަހު ހެދި އަނެއް ދުވަހު މަރުވެ ދިޔަ ގަހެއް. އެކަމަކު އެގަސް މަރުވީމަ އެކަމާ ކަލޭގެފާނު ތިޔަ ޝަކުވާ ކުރަނީތަ؟ 11 އެކަމަކު ނިނީވާގައި ޣާފިލު ކަމުތެރޭގައި ތިބި އެއްލައްކަ ވިހިހާސް މީހުންނާއި ގެރިބަކަރި ޖަނަވާރު އެބަތިބި. ވީއިރު އެފަދަ ބޮޑު ރަށަކާ މެދު ތިމަންކަލާނގެ އޯގާވެރިވެ ވޮޑިނުގަންނަންވީ ކީއްވެތަ؟“